%  -*- coding: utf-8 -*- 
\section{Amendment 49\label{am49}}

\begin{description}
\item[submitted by:]\ Hans-Peter Mayer
\item[language:]\ German
\item[topic:]\ Definitions of Technical Contribution\footnote{\url{http://swpat.ffii.org/papers/europarl0309/amends05/juri0504/kontrib.en.html}}
\end{description}

\amend{Amendment}{Justification}{b) ``Technischer Beitrag'' ist ein Beitrag zum Stand der Technik auf einem Gebiet der Technik, der neu und f\"{u}r eine fachkundige Person nicht nahe liegend ist. Zur Ermittlung des technischen Beitrags wird beurteilt, inwieweit sich der Gegenstand des Patentanspruchs, der technische Merkmale umfassen muss, die ihrerseits mit nichttechnischen Merkmalen versehen sein k\"{o}nnen, in seiner Gesamtheit vom Stand der Technik abhebt.}{\input{49-nov.en}}{Der hier vorgelegte \"{A}nderungsantrag soll den Bereich, in dem Software vom Patentschutz im Rahmen einer technischen Entwicklung mit umfasst ist, n\"{a}her fixieren und genauer abgrenzen.}
